36歲武漢男康復 出院6日猝死 報道一出即下架 醫院禁患者離開

36歲武漢男康復 出院6日猝死
報道一出即下架 醫院禁患者離開

【肺炎大爆發】內地相繼有新冠肺炎患者出院後「恢復陽性」。武漢一名病人康復出院6天後猝死，直接死因正是新冠肺炎。當局火速將報道下架，多間臨時醫院收到通知，要求暫停患者出院，有醫院即日起對將出院病人加做病毒抗體檢查。香港專家相信，患者很可能未完全康復，或出現細菌感染。

武漢男子李亮（36歲）上月12日因武漢肺炎入住漢陽方艙醫院，當時症狀輕微，經治療及專家組確認，符合國家診療方案的四項出院條件，包括體溫連續三日正常、PCR測試兩次呈陰性等。

李亮在26日、即入院滿兩星期後出院，並按規定到指定酒店隔離觀察14日。不過，兩天後李開始有口乾、胃脹症狀；到了本月2日更感乏力、站都站不穩，體溫只有35.3℃，當日送院後身亡。據李妻提供的死亡證明，丈夫死因是新冠肺炎，因「呼吸道阻塞猝死、呼吸循環衰竭」致死。

有關報道出街後已被刪，至今仍不清楚李亮是否病情復發。他在2月20日、23日測試結果都是陰性，當時CT影像肺部仍呈磨玻璃狀。有中國疾控中心專家認為，李出院太早：「23日CT仍有典型新型肺炎影像，怎麼兩日後出院？」也有醫生指，在出院標準的四大條件中，考慮CT比例最少。不過漢陽方艙醫院的院長楊星海表示，他們的出院標準較國家更嚴，且經多重審核，但不掌握病人出院後的情況。

武漢肺炎確診者轉院時，由醫護人員核對資料。美聯社

倡「三次陰性」才出院

相關新聞：習近平推遲訪日 或延至奧運後

事發後，包括漢陽在內的多間方艙醫院收到指揮部通知，暫停辦理病人出院，「不止我們一家停」。鑑於復發病例多，武漢市江岸方艙醫院對所有將出院患者加做病毒抗體檢查，與核酸檢測互補，提高準確性。

上月有專家公開指，內地試劑盒只有30%至50%的陽性率；廣東14%的患者有「復陽」現象。有內地醫生認為現行診療方案的出院標準過於寬鬆，建議改為「連續三次測試陰性」。

中大呼吸系統科講座教授許樹昌指出，「復陽」可能是採樣過程不準確；二是內地、新加坡等地多用自製試劑盒，或敏感度不足。香港採購羅氏藥廠的試劑盒較敏感，故出院時間較其他地方長，「可能小小毒都會呈陽性」。

對於內地醫院用抗體檢查補漏，許樹昌認為未必能解決，因通常發病第二周開始有小量抗體，「病毒與抗體有段重叠期，即同時陽性」；最後都是要看PCR測試，「如果PCR敏感度不高，一樣會出事」，認為改善試劑盒的敏感度才是治本之道。

武漢櫻花海無人觀賞

疫情方面，全國個案連續第三日向下，新增141宗個案至80,411宗；死亡個案增約30宗，全部來自湖北。受疫情影響，武漢當地每年吸引大批民眾觀賞的粉紅櫻花海，今年空無一人。

武漢大學的櫻花海，今年無人觀賞。

此外，航空客源亦受疫情打擊，深圳及廣州昨晚多個飛往杭州、北京、上海及南京的航班，據稱因上座率不足被取消。

財新網/《蘋果》記者

支那狗冇無辜的？

沒事兒沒事兒，一定是出院後撞車致死的